泳客溺斃死因研訊揭多名救生員同時擅離職守 康文署坦承：情況不理想

死者家屬。（陳善南攝）(蘋果日報)

北葵涌賽馬會游泳池2016年發生泳客遇溺事故，40歲男泳客在水深1.8米主池暢泳期間沉入水中，12分鐘後始被發現救起，送院搶救不治。死因庭連日聆訊，代表康文署的律師今陳詞指，雖然關鍵時刻有多名救生員擅離職守，「情況不理想」，但當時更台上仍有救生員當值，只因陽光折射等問題，才引致他們未能察覺死者沉於水中；此外，死者當時未有掙扎，池內其他泳客亦不察覺有異，最終導致該宗「冇人想見到嘅意外」。署方律師庭上向死者家屬致以深切慰問。案件明日裁決。

事發於2016年8日11日，死者郭紹豪（40歲）是泳池常客，閉路電視片段顯示，當日下午5時許，死者起初在池內正常暢泳；及至5時22分，他在池中停下踩水並潛入水中，之後未再浮起。救護員於5時42分抵達現場，惟死者當時已無呼吸和脈搏。

無證據顯示死者有急性心臟問題

為死者解剖的法醫莫嘉健今供稱，死者左心室有輕微肥大，但心血管暢通、心肌不見異常或壞死，無證據顯示他有任何急性心臟問題。此外，死者頭顱、氣道、胃部、脾臟等器官均沒有異常，但肺部體積大，充滿水份，肺泡有擴張和破損，並有水腫情況，死因是溺斃。

死因研訊主任傳畢證人。代表康文署的律師陳詞，首先向連日來一直到庭旁聽的死者妻子致歉，指本案是一宗「冇人想見到嘅意外」。律師指關鍵時刻，在泳池旁更台當值的救生員鄭國輝與死者距離最近。鄭當時根據指引，每10秒掃視觀察泳池一次；鄭對於未能察覺死者遇溺，自覺失望和後悔，「見到就一定會救」。

至於接替鄭國輝的救生員楊華福，他亦指因反光問題，導致未能察覺死者沉在水中，加上死者當時沒有掙扎，其身旁的泳客亦無察覺不妥，一連串的事件，導致死者沉入水中逾10分鐘才被救起。

署方指事後已加強員工訓練

律師續指，康文署有指引訂明，若救生員有生理需要而暫時離開工作崗位，必須向主管報告；主管需因應情況調配救生員，確保池面有足夠的救生員當值，保障泳客安全。律師續指，根據當日更表，「池面係齊人（救生員）」，兩人在更台當值、兩人負責巡邏主池、兩人負責巡邏主池和習訓池，且在關鍵時刻，各人的主管、高級救生員羅競偉亦有當值。

律師直言，聆訊透露有數名救生員未問准上司便擅離職守，情況不理想，強調任何制度亦需要人去執行和工作。署方事後已加強和改善員工訓練，確保泳客安全。律師最後向死者家屬致以深切慰問。

【案件編號：CCDI641/16】
記者楊思雅